% Created 2021-12-21 Tue 17:39
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=70pt,right=70pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\usepackage{placeins}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 10}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 10},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Wstęp}
\label{sec:org0c8a80a}
Zadania wykonałem na maszynie wirtualnej z systemem operacyjnym \texttt{Windows Embedded 8.1 Industry Pro Build 9600}. Wersja używanego oprogramowania: \texttt{Cisco Packet Tracer 8.0}. Do połączenia niektórych obrazów użyłem narzędzi z pakietu \texttt{imagemagick}.
\section{Zadanie 1}
\label{sec:org32f44a5}
\subsection{Zbudowany układ}
\label{sec:org54d23ad}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad1_2.png}
\caption{Zbudowany układ}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Wprowadzone komendy do przetwornika}
\label{sec:org1c70be2}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad1_5_6.png}
\caption{CLI}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Switch>enable
Switch#configure terminal
Switch(config)#vlan 20
Switch(config-vlan)#name NET20
Switch(config-vlan)#exit
Switch(config)#interface f0/1
Switch(config-if)#switchport access vlan 10
Switch(config-if)#exit
Switch(config)#interface f0/2
Switch(config-if)#switchport access vlan 10
Switch(config-if)#exit
Switch(config)#interface f0/3
Switch(config-if)#switchport access vlan 20
Switch(config-if)#exit
Switch(config)#interface f0/4
Switch(config-if)#switchport access vlan 20
Switch(config-if)#exit
\end{minted}
\subsection{Konfiguracja interfejsów}
\label{sec:org398e2db}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad1_7.png}
\caption{Skonfigurowane interfejsy}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Komunikacja pomiędzy komputerami}
\label{sec:org577081a}
\begin{itemize}
\item W tej samej sieci
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad1_8.png}
\caption{Ping}
\end{figure}
\FloatBarrier
Komputery w tej samej sieci \texttt{VLAN} komunikują się bez przeszkód.
\item W różnych sieciach\\
Komputery z różnych sieci \texttt{VLAN} nie mogą nawiązać komunikacji.
\end{itemize}
\subsection{Symulacja}
\label{sec:orga871f5e}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad1_9.png}
\caption{Symulacja}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Protokoły}
\label{sec:org78cd02f}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad2_10.png}
\caption{Lista protokołów}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
\item Protokoły przesyłane w tej sieci
\begin{itemize}
\item ICMP
Internet Control Message Protocol jest protokołem wspierającym w pakiet protokołów internetowych. Jest używany przez urządzenia sieciowe, w tym routery, do wysyłania komunikatów o błędach i informacji operacyjnych.
\item DTP
Dynamic Trunking Protocol to zastrzeżony protokół firmy CISCO używany do negocjowania łącza trunkingowego między dwoma przełącznikami, a także typu enkapsulacji 802.1q lub ISL
\item STP
Spanning Tree Protocol to protokół sieciowy, który buduje bezpętlowa topologia logiczna dla sieci Ethernet. Podstawowa funkcja STP ma zapobiegać pętlom mostkowym i rozgłaszaniu promieniowanie, które z nich wynika.
\item CDP
Cisco Discovery Protocol to zastrzeżony protokół warstwy łącza danych opracowany przez Cisco Systems w 1994 roku przez Keitha McCloghrie i  Dino Farinaccim. Służy do udostępniania informacji o innych bezpośrednio podłączony sprzęt Cisco, taki jak wersja systemu operacyjnego i adres IP.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Komunikacja pomiędzy sieciami VLAN}
\label{sec:orgfc83772}
Przełączniki nie mogą przesyłać ramek między różnymi sieciami VLAN, gdyż naruszałoby to podstawową ideę tworzenia sieci VLAN - separację ruchu sieciowego.
\section{Zadanie 2}
\label{sec:orga06f009}
\subsection{Zbudowany układ}
\label{sec:org81e9511}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad2_1.png}
\caption{Dodany router}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Wprowadzone komendy do przetwornika i routera}
\label{sec:org72246fb}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad2_2_3_4.png}
\caption{Konfiguracja routera oraz switcha}
\end{figure}
\FloatBarrier
Aby pomiędzy przełącznikami jednym łączem przesyłać ramki z różnych sieci VLAN, należy na tym łączu umożliwić przesyłanie ramek w ramach różnych sieci VLAN. Takie łącze określane jest mianem łącza trunk. Komunikację w ramach jednej sieci VLAN wykorzystującej łącza trunk umożliwia technika oznaczania ramek sieciowych identyfikatorem sieci VLAN. Technika ta polega na dodawaniu do ramki 12-bitowej liczby identyfikującej sieć VLAN nadawcy. Tak zmodyfikowana ramka przesyłana jest łączami trunk tak długo, aż dotrze do docelowego przełącznika. Ten zaś przed przekazaniem ramki na właściwy port usuwa z niej nadmiarową informację, wprowadzoną przez przełącznik źródłowy.
\textbf{Switch:}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Switch#config t
Switch(config)#vlan 10
Switch(config-vlan)#vlan 20
Switch(config-vlan)#exit
Switch(config)#interface fastethernet0/5
Switch(config-if)#switchport mode trunk
Switch(config-if)#end
\end{minted}
\textbf{Router:}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Router#config t
Router(config)#interface fa0/0.10
Router(config-subif)#encapsulation dot1q 10
Router(config-subif)#ip address 192.168.1.1 255.255.255.0
Router(config-subif)#interface fa0/0.20
Router(config-subif)#encapsulation dot1q 20
Router(config-subif)#ip address 192.168.2.1 255.255.255.0
Router(config-subif)#interface fa0/0
Router(config-if)#no shut
Router(config-if)#end
\end{minted}
\subsection{Komunikacja pomiędzy komputerami}
\label{sec:org2591dad}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad2_6_7.png}
\caption[\texttt{VLAN}]{\texttt{ping} w sieci oraz posa siecią \texttt{VLAN}}
\end{figure}
\FloatBarrier
Jak widać na powyższym zrzucie ekranu, \texttt{ping} zakończył się pomyślnie dla adresów we wspolnej sieci \texttt{VLAN} i także dla adresów poza nią.
\subsection{Symulacja}
\label{sec:org8dc70b5}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad2_8.png}
\caption{Symulacja}
\end{figure}
\FloatBarrier
Router w tym przykładzie pełni rolę bramy, która umożliwia komunikowanie się komputerów będących w różnych sieciach.
Pakiet z jednego komputera wędruje do switcha, następnie do routera, z routera, z powrotem do switcha i do następnego komutera.\\
\textbf{PC0 --> Switch1 --> Router0 --> Switch1 --> PC3}\\
\subsection{Komunikacja pomiędzy sieciami VLAN}
\label{sec:orgfec1c4d}
Do komunikacji między sieciami VLAN stosowane są więc urządzenia warstwy wyższej, sieciowej - rutery. Każda sieć VLAN na wyższym poziomie przekłada się na odrębną sieć IP. Zadaniem rutera zaś jest przenoszenie ruchu sieciowego między różnymi sieciami IP. W ten sposób uzyskuje się możliwość komunikowania różnych sieci VLAN.
\end{document}